**于丹**（）是中國古代文學碩士、影視學博士，[北京師範大學藝術與傳媒學院院長助理](../Page/北京師範大學.md "wikilink")、影視傳媒系系主任、碩士生導師。曾就读于[北京四中](../Page/北京四中.md "wikilink")，本科就读于[北京职业技术师范学院](../Page/北京职业技术师范学院.md "wikilink")（现[北京联合大学](../Page/北京联合大学.md "wikilink")），硕士博士就读于[北京师范大学](../Page/北京师范大学.md "wikilink")。現為[中國電視藝術家協會會員](../Page/中國電視藝術家協會.md "wikilink")，中國視協高校藝術委員會秘書長、中國視協理論研究會特邀研究員、[中國中央電視臺研究處客座研究員](../Page/中國中央電視臺.md "wikilink")、中國新聞研究會、[中國廣播電視學會主持人研究會](../Page/中國廣播電視學會.md "wikilink")、中國廣播電視學會法制節目委員會常務評委、澳大利亞[新聞集團首席顧問](../Page/新聞集團.md "wikilink")。現任[北京電視臺首席策劃顧問](../Page/北京電視臺.md "wikilink")，並在[北京师范大學廣播學院電視學研究生班固定授課](../Page/北京师范大學.md "wikilink")。其父为[中华书局副总经理](../Page/中华书局.md "wikilink")[于廉](../Page/于廉.md "wikilink")。\[1\]

于丹在2006年[十一長假期間在](../Page/十一長假.md "wikilink")《[百家講壇](../Page/百家講壇.md "wikilink")》連續七天解讀自己对于《[論語](../Page/論語.md "wikilink")》的诠释，大受好評。不過，于丹的講解也引發不少爭議，許多人認為她的講解錯漏百出\[2\]。2007年[春節](../Page/春節.md "wikilink")，于丹又從年初一到年初十連講10天的《〈[莊子](../Page/莊子.md "wikilink")〉心得》；同年[十一黃金周](../Page/十一黃金周.md "wikilink")，于丹又连讲7天的《[遊园惊梦](../Page/遊园惊梦.md "wikilink")·崑曲之美》\[3\]。2008春節，于丹卷土重來，以孝敬、智慧、誠信、學習、治世等方面為題，在《百家講壇》上再講《論語》，被評為「一分鐘錯一次」\[4\]。

## 生平

1988年開始從事影視創作及研究工作，曾擔任大型專題片撰稿人，包括：

  - 《[在共和國史冊上](../Page/在共和國史冊上.md "wikilink")》（中央電視臺，1989年）
  - 《[太陽照常升起](../Page/太陽照常升起_（央视专题片）.md "wikilink")》（中央電視臺，1992年）
  - 《[香港滄桑](../Page/香港滄桑.md "wikilink")》（中央電視臺，1996年，獲得1997年中國電視專題片優秀獎）

1990年以來，為[中央電視臺擔任撰稿人](../Page/中央電視臺.md "wikilink")，曾獲1994年、1996年星光獎最佳撰稿獎，欄目包括：

  - 《[正大綜藝](../Page/正大綜藝.md "wikilink")》
  - 《中國報-{}-道》
  - 《環球》

1999年以來，擔任中央電視臺欄目策劃，欄目包括：

  - 《[東方時空](../Page/東方時空.md "wikilink")》
  - 《社會經緯》
  - 《[今日說法](../Page/今日說法.md "wikilink")》
  - 《精品賞析》
  - 《電視你我他》
  - 《[新聞調查](../Page/新聞調查.md "wikilink")》
  - 《[對話](../Page/对话_\(电视节目\).md "wikilink")》
  - 《[藝術人生](../Page/藝術人生.md "wikilink")》

同時擔任中央電視臺《城市之間》欄目策劃、導演，中央電視臺教科文頻道策劃顧問，光線傳播中心《中國娛樂報導》欄目總策劃。並擔任1993年中央電視臺青少部春節晚會《紅紅火火迎大年》的策劃人與撰稿人。

曾先後為[遼寧](../Page/遼寧.md "wikilink")、[河北](../Page/河北.md "wikilink")、[浙江](../Page/浙江.md "wikilink")、[安徽](../Page/安徽.md "wikilink")、[貴州](../Page/貴州.md "wikilink")、[湖南](../Page/湖南.md "wikilink")、[湖北](../Page/湖北.md "wikilink")、[江西](../Page/江西.md "wikilink")、[河南](../Page/河南.md "wikilink")、[山東等](../Page/山東.md "wikilink")20多家省級電視臺及為[青島](../Page/青島.md "wikilink")、[大連](../Page/大連.md "wikilink")、[瀋陽](../Page/瀋陽.md "wikilink")、[長沙](../Page/長沙.md "wikilink")、[武漢等](../Page/武漢.md "wikilink")20多家市級電視臺進行業務培訓。

2012年11月17日晚，[北京大学剧院邀请](../Page/北京大学.md "wikilink")[昆曲大师](../Page/昆曲.md "wikilink")[张洵澎](../Page/张洵澎.md "wikilink")、[岳美缇](../Page/岳美缇.md "wikilink")、[汪世瑜](../Page/汪世瑜.md "wikilink")、[张继青](../Page/张继青.md "wikilink")、[石小梅](../Page/石小梅.md "wikilink")、[王芳演唱昆曲](../Page/王芳.md "wikilink")，主办方[皇家粮仓负责人王翔邀请于丹作总结](../Page/皇家粮仓.md "wikilink")，观众认为“[心灵鸡汤亵渎国宝](../Page/心灵鸡汤.md "wikilink")”，结果于丹被观众轰下台。\[5\]\[6\]
事后根据当时在场的艺术家、观众以及主办方的采访报道，证实并未发生恶言轰下事件，于丹也发微博表示：请不要误会北大学子。

## 學術成就

1995年開始從事影視教學與研究工作，曾獲1996年度北京市優秀教學獎，2000年度北京市高校青年教師基本功比賽一等獎第一名，2001年度中國寶鋼教育基金優秀教師獎，曾在《中國社會科學》、《現代傳播》等國家級刊物上發表多篇文章。

## 争议

由于于丹所讲解都使用白话文，且语言活靈活現，使以前许多没有直接接触《论语》、《庄子》的人从中受益。當代哲学家[李泽厚也在采访中说](../Page/李泽厚.md "wikilink")：“于丹是精英和平民之间的桥梁”，\[7\]对于普及儒家文化有较大贡献。

正由于于丹讲述自己的心得，导致其演讲中加入了许多个人的感受和体会，其中一些被学者认为是过于牵强附会。

于丹的走紅一直帶著爭議。2007年3月2日，《[天涯論壇](../Page/天涯論壇.md "wikilink")》出現了一篇題為《我們為什麼要將反對于丹之流進行到底》的帖子，發起人為[中山大學博士徐晉如](../Page/中山大學.md "wikilink")，文中言辭激烈，甚至要求于丹從《百家講壇》中下課，並向電視觀眾道歉。在帖子的結尾，包括中山大學博士生劉根勤、[清華大學博士生王曉峰](../Page/清华大学_\(北京\).md "wikilink")、[暨南大學博士生周韜](../Page/暨南大學.md "wikilink")、中山大學副教授朱崇科以及[北京師範大學的學生楊暘等人聯署](../Page/北京師範大學.md "wikilink")，聯名表態稱“要將于丹抵制到底”。

## 作品

  -
  -
  -
## 评价

[山东大学](../Page/山东大学.md "wikilink")[教授](../Page/教授.md "wikilink")[马瑞芳](../Page/马瑞芳.md "wikilink")：“于丹，[蒲松龄笔下那些最优美的女性](../Page/蒲松龄.md "wikilink")：聪慧美丽，处变不惊，与人为善，口才出众的[狐狸精](../Page/狐狸精.md "wikilink")。”\[8\]

[北京大学](../Page/北京大学.md "wikilink")[教授](../Page/教授.md "wikilink")[孔庆东](../Page/孔庆东.md "wikilink")：“于丹讲《[论语](../Page/论语.md "wikilink")》，[孔丘讲](../Page/孔丘.md "wikilink")[周公](../Page/周公.md "wikilink")，都是公德事业，是具有积极意义的大众文化普及工作。如果她哪里讲错了，大家批评指出就是了，天下没有不出错误的学者。于丹的工作，拉近了《论语》跟民众的距离，总体上应该肯定。”\[9\]

## 家族

祖籍[浙江](../Page/浙江.md "wikilink")[餘姚](../Page/餘姚.md "wikilink")，是台灣演員[張震母親赵欣然的表妹](../Page/張震_\(演員\).md "wikilink")\[10\]\[11\]。其父于廉曾任中華書局的副总经理。

## 参考资料

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 相关链接

  - [新解《论语》
    美女教授于丹"红"过易中天](http://news.xinhuanet.com/book/2006-11/17/content_5343090.htm)
  - [網友用3萬字狂批于丹<論語>有14處謬誤](http://gb.cri.cn/9223/2007/01/19/1266@1409809.htm)
  - [北大清华等校十博士联名抵制于丹](http://news.163.com/07/0305/04/38PUJENR00011229.html)
  - [于丹上福布斯中國名人榜](https://web.archive.org/web/20080123123328/http://big5.ce.cn/xwzx/xwrwzhk/peoplemore/200703/06/t20070306_10592538.shtml)
  - ["倒-{于}-"發起者徐晉如:于丹心得是廁所](http://gb.cri.cn/9223/2007/03/09/1266@1488045.htm)
  - [眾多名家首次公開對“于丹遭抵制”事件表態](http://gb.cri.cn/9223/2007/03/23/1266@1510802.htm)
  - [《于丹〈莊子〉心得》13天賣出100萬冊創奇跡](http://gb.cri.cn/9223/2007/03/21/1266@1507133.htm)
  - [被揭為中華書局副總之女](https://web.archive.org/web/20080327194003/http://big5.ce.cn/xwzx/gnsz/gdxw/200703/13/t20070313_10680568.shtml)

[category:北京四中校友](../Page/category:北京四中校友.md "wikilink")

[Category:1965年出生](../Category/1965年出生.md "wikilink")
[Category:北京人](../Category/北京人.md "wikilink")
[Category:餘姚人](../Category/餘姚人.md "wikilink")
[D丹](../Category/于姓.md "wikilink")
[Y于](../Category/中国女作家.md "wikilink")
[Y于](../Category/中国现代作家.md "wikilink")
[Y](../Category/百家讲坛.md "wikilink")
[Y于](../Category/北京师范大学校友.md "wikilink")
[Y于](../Category/北京联合大学校友.md "wikilink")

1.
2.  [1](http://culture.people.com.cn/BIG5/n/2013/0310/c1013-20738761-4.html)
3.  參見白先勇《青春版牡丹亭》
4.  [2](http://book.people.com.cn/BIG5/69362/6873087.html)
5.
6.
7.  [李泽厚：于丹是精英和平民之间的桥梁](http://bjyouth.ynet.com/view.jsp?oid=19632800&pageno=2)

8.
9.
10.
11.